(geometry:trigonometry)=
# Trigonometria

## Prime definizioni e relazioni

$$\sin \theta = \frac{\overline{PH}}{R}$$
$$\cos \theta = \frac{\overline{OH}}{R}$$

Usando il teorema di Pitagora è immediato dimostrare la relazione fondamentale tra le funzioni trigonometriche

$$\sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1 \ .$$

**Nota sulla notazione.** Nell'uso delle funzioni trigonometriche, $\sin^2 x$ indica il quadrato della funzione e non la composizione della funzione con se stessa,

$$\sin^2 x = (\sin x)^2 \neq $\sin( \sin x) \ .$$

**Tangente.** $$\tan \theta = \dfrac{\sin \theta}{\cos \theta} \ .$$

*Cosecante, secante, cotangente.* Definizioni al limite dell'inutile e dannoso...

## Proprietà
$$\sin\left(x+\frac{\pi}{2}\right) = \cos x$$
$$\cos\left(x+\frac{\pi}{2}\right) =-\sin x$$
...<br>
$$\sin(\pi - x) = \sin x$$
$$\cos(\pi - x) =-\cos x$$
...<br>

## Angoli particolari
$$\begin{aligned}
\cos 0 = 1                              \qquad & , \qquad \sin 0 = 0 \\
\cos \frac{\pi}{6} = \frac{\sqrt{3}}{2} \qquad & , \qquad \sin \frac{\pi}{6} = \frac{1}{2}        \\
\cos \frac{\pi}{4} = \frac{\sqrt{2}}{2} \qquad & , \qquad \sin \frac{\pi}{6} = \frac{\sqrt{2}}{2} \\
\cos \frac{\pi}{3} = \frac{1}{2}        \qquad & , \qquad \sin \frac{\pi}{6} = \frac{\sqrt{3}}{2} \\
\cos \frac{\pi}{2} = 0                  \qquad & , \qquad \sin \frac{\pi}{6} = 1 \\
\end{aligned}$$

## Formule di somma e sottrazione

$$\cos ( x \mp y ) = \cos x \ \cos y \pm \sin x \ \sin y$$
$$\sin ( x \mp y ) = \sin x \ \cos y \mp \cos x \ \sin y$$

**todo** dimostrazione con geometria

$$\cos ( \alpha + \beta ) = \frac{OF}{R}$$
$$\sin ( \alpha + \beta ) = \frac{BF}{R}$$


$$OF = \frac{OC}{OA} OE = \cos \alpha \ OE$$
$$OE = OD - ED = OB \cos \beta - OB \sin \beta \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha}$$
$$OF = OB \left( \cos \alpha \cos \beta - \sin \beta \sin \alpha  \right)$$
$$\cos (\alpha + \beta) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \beta \sin \alpha$$ 


## Werner

$$\cos x \cos y = \dfrac{1}{2} \left[ \cos( x - y ) + \cos ( x + y ) \right]$$
$$\sin x \sin y = \dfrac{1}{2} \left[ \cos( x - y ) - \cos ( x + y ) \right]$$
$$\sin x \cos y = \dfrac{1}{2} \left[ \sin( x - y ) + \sin ( x + y ) \right]$$

## Prostaferesi

Definendo $p = x-y$ e $q = x+y$ nelle formule di Werner, è immediato ricavare

$$\cos p + \cos q = 2 \cos\left(\frac{p+q}{2} \right) \cos\left(\frac{q-p}{2} \right)$$
$$\cos p - \cos q = 2 \sin\left(\frac{p+q}{2} \right) \sin\left(\frac{q-p}{2} \right)$$
$$\sin p + \sin q = 2 \sin\left(\frac{p+q}{2} \right) \cos\left(\frac{q-p}{2} \right)$$









